\begin{problem}
  次の(1)，(2)を証明せよ．
\begin{enumerate}
\item $\sin x$は，$x$の整式としては表わせない．
\item $f(x)$は実数全体を定義域とする微分できる関数で，$f(1)=0$である．このとき
\[ g(x)=\begin{cases} \bunsuu{f(x)}{x-1} \hspace{1zw} (x\neq1\text{のとき}) \\
f'(1) \hspace{1zw} (x=1\text{のとき}) \end{cases} \]
とおけば，$g(x)$は連続関数である．
\end{enumerate}
\end{problem}

\begin{enumerate}
  \item $\sin x = \retuwa{k=0}{n}a_kx^k$と仮定する．($a_k$は任意の実数)

  このとき，$(\sin x)^4 = \sin x$であるので，$(\sin x)^{(4l)}=\sin x$\ ($l$は整数)となる．ここで，$4l > n$となる$l$を考えると，$(\sin x)^{(4l)} = \sin x  = 0$となるため，これは矛盾である．したがって，$\sin x$は$x$の整式で表すことは出来ない．

  \item 平均値の定理から，
  \[\frac{f(x) - f(1)}{x-1} = f'(c)\]
  を満たす$c$が存在する位置について，場合分けを行う．
  \begin{enumerate}[(i)]
    \item $x>1$のとき，$1 < c < x$の位置に存在する．
    したがって，$\dlim{x \to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1} = f'(c)$となる．
    \item $x<1$のとき，$x < c < 1$の位置に存在する．
    したがって，$\dlim{x \to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1} = f'(c)$となる．
  \end{enumerate}
  よって，(i),(ii)から，$\dlim{x \to 1}\frac{f(x)-f(1)}{x-1} = f'(c)$となるから，$g(x)$は連続関数である．
\end{enumerate}
